\input{preamble}

\title{Chapitre VI - Machines thermiques à fluides condensables}

\begin{document}
	\maketitle

	\section{Turbine à vapeur}%
	\label{sec:turbine_a_vapeur}
	
	Schéma d'une turbine à vapeur. Elle contient une chaudière, une turbine alimentée par
	un générateur électrique, eau froide en entrée, eau en sortie qui passent par un
	condensateur.

	Le surchauffeur peut être ajoutée optionnellement. Avec du gaz, il crée une flamme qui
	chauffe l'eau

	1-2 : compression adiabatique réversible de l'eau dans la pompe : $Q=0, S=const$ 

	2-3 : échauffement de l'eau à $P=const$ ( 2-2' ), évaporation à $P$, $T=const$ ( 2'-2" ) dans la
	chaudière, puis échauffement des vapeurs à $P=const$ dans le surchauffeur ( 2"-3 ).
	Eau + vapeur reçoit une chaleur $Q_1$ de la combustion

	3-4 : détente adiabatique réversible des vapeurs dans turbine ($Q=0, S=const$)

	4-1 : condensation à $P,T=const$ des vapeurs dans le condensateur. Vapeurs cèdent une
	chaleur $Q_2$ au circuit de refroidissement

	Rendement thermique :
	\begin{align*}
		\eta_{th} = \frac{\text{effet utile}}{\text{effet coûteux}} = \frac{\abs{
		W_{cycle} }}{Q_1} = \frac{\abs{ Q_{cycle} }}{Q_1} =
		\frac{Q_1-Q_2}{Q_1}=1-\frac{Q_2}{Q_1} \numberthis
	\end{align*}
	\begin{align*}
		Q_1= \abs{\Delta H_{2-3}} = \abs{H_3-H_2} = H_3-H_2 \numberthis
	\end{align*}
	C'est la chaleur massique reçue par l'eau dans chaudière / surchauffeur à $P=const$ 
	\begin{align*}
		Q_2 = \abs{\Delta H_{4-1}} = \abs{H_1-H_4} = H_4-H_1 \numberthis
	\end{align*}
	C'est la chaleur massique cédée par les vapeurs au circuit de refroidissement à
	$P=const$

	On déduit de $( 2 ),( 3 ) \to ( 1 )$ :
	\begin{align*}
		\eta_{th} = 1-\frac{H_4-H_1}{H_3-H_2} < 1
	\end{align*}

	Puissance théorique de la turbine : 
	\begin{align*}
		N_{th}=G_{eau} \abs{W_{cycle}} \numberthis
	\end{align*}

	Puissance réelle :
	\begin{align*}
		N_{reelle} = N_{th} \eta_m = G_{eau} \abs{W_{cycle}} \eta_m = G_{comb} q
		\eta_{tot} \numberthis
	\end{align*}
	Avec $G_{eau}$  débit massique de l'eau dans la turbine, $\frac{kg}{s}$

	$G_{comb}$ la consommation massique de combustion, en $\frac{kg}{s}$ 

	$q$ la chaleur massique de combustion, $\frac{J}{kg}$ 
	
	$\eta_{tot} = \eta_{th} \cdot \underbrace{\eta_{comb}}_{\text{rendement de
	combustion}} \cdot \underbrace{\eta_{m}}_{\text{rendement méca}}$ 


	\setcounter{section}{3}

	\section{Machines frigorifiques à compression}%
	\label{sec:machines_frigorifiques_a_compression}
	
	La machine frigorifique utilise un fluide condensable d'une basse température
	d'ébullition

	Dans, ce fluide existe sous forme de vapeur ou de liquide et ne se transforme pas en
	solide.

\end{document}
